\subsection{Nährstoffrecycling auf landwirtschaftlichen Betrieben optimieren}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Da die Recyclingquote der Nährstoffe in landwirtschaftlichen Betrieben
derzeit sehr gering ist, müssen große Mengen an Nährstoffen hinzugefügt
werden und diese Menge wird importiert. Hierbei entstehen sowohl bei der
Produktion des importierten Inputs, als auch beim Transport dieses →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasemissionen}
(THG-Emissionen). Ein Beispiel: Einer der limitierenden Nährstoffe für
das Pflanzenwachstum ist Stickstoff (N). Daher müssen oft Düngemittel
eingesetzt werden, um ein ausreichendes Pflanzenwachstum und damit
ausreichende Ernteerträge zu ermöglichen. In der →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=glossar\#KONVENTIONELLE_LANDWIRTSCHAFT}{konventionellen
Landwirtschaft} werden überwiegend synthetisch hergestellte Düngemittel
eingesetzt. Ihre Produktion ist energieintensiv und verursacht große
Mengen an THG-Emissionen (grob wird mit zwei Tonnen Erdöl für die
Produktion einer Tonne Stickstoffdünger gerechnet).

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Nährstoffe in den landwirtschaftlichen Betrieben besser und zu größeren
Teilen recyclen.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Um die Nährstoffe des eigenen Betriebs zu recyceln, können organische
Düngemittel, wie z.B. die anfallende Gülle, der Kompost und
Biogasaufschluss, sowie Pflanzenreste, wie z.B. Mulchen oder
N-fixierende Leguminosen in der Fruchtfolge eingesetzt werden. Hierbei
handelt es sich um Materialien die in der Regel bereits auf dem Betrieb
existieren.

 \textbf{ Kompostierung}: Bauern kompostierten verschiedene Materialien,
wie Hofdünger, Grasklee und/oder andere Materialien, wie Rückstände aus
der Wein- und Olivenverarbeitung. Das regelmäßige Wenden, entweder mit
einer speziellen Wendevorrichtung eines Lohnunternehmens (Mietmaschinen)
oder mit eigenen Landmaschinen (z.B. Traktor mit Gabelstapler), sowie
das Abdecken der Kompostmiete mit Vliesdecken und die Verwendung eines
festen Untergrundes helfen den Prozess zu optimieren.

 \textbf{ Biogasproduktion und -verwertung aus flüssigen Abfällen:} Den
Hofdünger in einer eigenen Biogasanlage fermentieren.

 \textbf{ Mobile Tierhaltung:} Das Vieh kann in mobilen Stallungen auf den
Ackerflächen gehalten werden, sodass das Strohlager und die
Ausscheidungen von Rindern, Schweinen, Schafen und Hühnern direkt als
Dünger für die Ackerflächen genutzt wird. ~

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Für die Produktion und den Transport von Dünger werden dabei weniger
  THG-Emissionen emittiert als bei synthetischen Düngemitteln.
\item
  Durch das Kompostieren können THG-Emissionen, vor allem Methan,
  effizient reduziert werden, im Vergleich zu einer Güllelagerung auf
  einem offenen Misthaufen oder in einer Güllegrube.
\item
  Durch das Fermentieren des Hofdüngers zur Biogasproduktion können
  Methanemissionen reduziert werden. Zusätzlich kann das gewonnene
  Biogas zum Heizen genutzt werden und dadurch können Emissionen durch
  fossiler Brennstoffe vermieden werden. Zusätzlich kann Betriebsdünger
  auf den eigenen Feldern eingesetzt werden, was den Bedarf an
  importierten Düngemitteln reduziert.
\item
  Durch die Nutzung der Strohlager und Ausscheidungen des Viehs als
  Dünger wird der Bedarf an importierten Düngemitteln gesenkt.
\end{itemize}



\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Auch organische Düngemittel haben Auswirkungen auf die globale
  Erwärmung durch die direkte und indirekte
  N$_2$O-Emissionen während der Lagerung und
  Anwendung, sowie auf die Luftverschmutzung durch Auslaugung/Emissionen
  von NH$_3$ und auf die Grundwasserkontamination
  durch Nährstoffauswaschung. Darüber hinaus verursachen Hofdünger
  CH$_4$-- und N$_2$O-Emissionen.
\item
  Im Vergleich zur Ausbringung von Mineraldünger verbessert die
  Ausbringung von Kompost auf dem Feld die Bodenstruktur und damit die
  Widerstandsfähigkeit des Betriebes gegen extreme Witterungseinflüsse
  (Dürren, Starkregen). Gleichzeitig birgt Kompost weniger hygienische
  Risiken als Frischmist -- was im Gemüsebau oder auf Grasland von
  Bedeutung sein kann.
\item
  Die mobile Tierhaltung erzeugt weit weniger Tierleid, als die
  industrielle Massentierhaltung. Außerdem limitiert sie die Gesamtzahl
  der Tiere, da diese direkt an die Ackerfläche gebunden wird.
\end{itemize}


